.. -*- coding: utf-8 -*-

.. _glosario:

========
Glosario
========

.. sidebar:: Sobre este artículo

    :Autor(es): Leonardo J. Caballero G.
    :Correo(s): leonardoc@plone.org
    :Compatible con: Python 2.7.x, Python 3.3.x
    :Fecha: 11 de Enero de 2021

A continuación una serie de términos usados en las tecnologías Python

.. glossary ::
    :sorted:
    
    buildout
        En la herramienta `buildout`_, es un conjunto de partes que describe como 
        ensamblar una aplicación.
    
    bundle
        Ver :term:`Paquete bundle`.
        
    Cheese shop
        Ver :term:`PyPI`.

    Egg
        Ver :term:`paquetes Egg`.

    esqueleto
        Los archivos y carpetas recreados por un usuario el cual los genero ejecutando 
        alguna plantilla ``templer`` (``PasteScript``).

    estructura
        1) Una clase Python la cual controla la generación de un árbol de carpetas 
        que contiene archivos.

        2) Una unidad de carpetas y archivos proveídos por el sistema ``templer`` para ser 
        usado en una plantilla o plantillas. Las estructuras proporcionan recursos 
        estáticos compartidos, que pueden ser utilizados por cualquier paquete en 
        el sistema de ``templer``.

        .. Las estructuras diferencian de las plantillas en que no proporcionan las :term:`vars`.

    filesystem
        Del Ingles ``File system``, referido al sistema de archivo del sistema operativo.
    
    modulo
        Del Ingles ``module``, es un archivo fuente Python; un archivo en el sistema
        de archivo que típicamente finaliza con la extensión ``.py`` o ``.pyc``. Los módulos
        son parte de un :term:`paquete`.
    
    Nombre de puntos Python
        Es la representación Python del "camino" para un determinado objeto / módulo / función,
        por ejemplo, ``Products.GenericSetup.tool.exportToolset``. A menudo se utiliza como 
        referencia en configuraciones ``Paste`` y ``setuptools`` a cosas en Python.

    PYTHONPATH
        Una lista de nombre de directorios, que contiene librerías Python, con la misma 
        sintaxis como la declarativa ``PATH`` del shell del sistema operativo.
    
    Python Package Index
        Ver :term:`PyPI`.
    
    PyPI
        Siglas del termino en Ingles :term:`Python Package Index`, es el servidor central 
        de :term:`paquetes Egg` Python ubicado en la dirección https://pypi.org/.
    
    paquete
        Ver :term:`Paquete Python`.

    paquete Egg
        Es una forma de empaquetar y distribuir paquetes Python. Cada Egg contiene
        un archivo :file:`setup.py` con metadata (como el nombre del autor y la correo
        electrónico y información sobre el licenciamiento), como las dependencias del
        paquete.

        La herramienta del `setuptools`_, es la librería Python que permite
        usar el mecanismo de paquetes egg, esta es capaz de encontrar y descargar
        automáticamente las dependencias de los paquetes Egg que se instale. 

        Incluso es posible que dos paquetes Egg diferentes necesiten utilizar simultáneamente
        diferentes versiones de la misma dependencia. El formato de paquetes Eggs
        también soportan una función llamada ``entry points``, una especie de
        mecanismo genérico de plug-in. Mucha más detalle sobre este tema se encuentra
        disponible en el `sitio web de PEAK`_.

    paquetes Egg
        Plural del termino :term:`paquete Egg`.

    Paquete bundle
        Este paquete consististe en un archivo comprimido con todos los módulos que son 
        necesario compilar o instalar en el :term:`PYTHONPATH` de tu interprete ``Python``.
    
    Paquete Python
        Es un termino generalmente usando para describir un módulo Python. en el
        más básico nivel, un paquete es un directorio que contiene un archivo
        :file:`__init__.py` y algún código Python.

    Paquetes Python
        Plural del termino :term:`Paquete Python`.

    plantilla
        1) Una clase Python la cual controla la generación de un esqueleto. Las 
        plantillas contiene una lista de variables para obtener la respuesta de un 
        usuario. Las plantillas son ejecutadas con el comando ``templer`` suministrando 
        el nombre de la plantilla como un argumento ``templer basic_namespace my.package``.

        2) Los archivos y carpetas proveídas un paquete ``templer`` como contenido a ser 
        generado. Las respuestas proporcionadas por un usuario en respuesta a las variables 
        se utilizan para rellenar los marcadores de posición en este contenido.
    
    Producto
        Es una terminología usada por la comunidad Zope / Plone asociada a
        cualquier implementación de módulos / complementos y agregados que amplíen la
        funcionalidad por defecto que ofrece Zope / Plone. También son conocidos como
        *"Productos de terceros"* del Ingles `Third-Party Products`_.

    setup.py
        El archivo :file:`setup.py` es un modulo de Python, que por lo general indica que
        el módulo / paquete que está a punto de instalar ha sido empacado y distribuidos
        con ``Distutils``, que es el estándar para la distribución de módulos de Python.
        
        Con esto le permite instalar fácilmente paquetes de Python, a menudo es suficiente
        para escribir: ::

            python setup.py install

        Entonces el módulo Python se instalará.

        .. seealso::
            - https://docs.python.org/2.7/install/index.html
    
.. _Third-Party Products: https://plone-spanish-docs.readthedocs.io/es/latest/instalacion/productos/index.html
.. _sitio web de PEAK: http://peak.telecommunity.com/DevCenter/setuptools
.. _Paste: https://paste.readthedocs.io/en/latest/
.. _buildout: https://plone-spanish-docs.readthedocs.io/es/latest/buildout/replicacion_proyectos_python.html#que-es-zc-buildout
.. _setuptools: https://plone-spanish-docs.readthedocs.io/es/latest/python/setuptools.html
